# Earth
> 2020.11.11 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Earth](earth.md), [Space](index.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Earth** — EN term. **Земля** — RU analogue.</small>

<big>**MOSTLY HARMLESS**</big>



## Description
<mark>TBD</mark>


### Blue Marble
> <small>**Blue Marble** — англоязычный термин, не имеющий аналога в русском языке. **Синий марбл** — дословный перевод с английского на русский.</small>

**The Blue Marble (「Блю марбл」, в переводе с английского — 「синий марбл」)** — знаменитое фото планеты Земля, сделанная 1972.12.07 экипажем КА 「Аполлон‑17」 с расстояния ~29 000 ㎞ (18 000 миль) от поверхности Земли. Находится в открытом доступе и, как работа НАСА, является общественным достоянием. Изображает полностью освещённую Землю (Солнце находилось позади астронавтов). Фото использовалось во множестве произведений для изображения Земли из космоса.

1. <https://en.wikipedia.org/wiki/The_Blue_Marble>

|**Экипаж 「Аполлона‑17」.<br> Синий марбл. 1972. The Blue Marble**|**Blue Marble 2012**|
|:--|:--|
|[![](f/aob/universe/blue_marblet.webp)](f/aob/universe/blue_marble.webp)|[![](f/aob/universe/blue_marble_2012t.webp)](f/aob/universe/blue_marble_2012.webp)|

Снимок, сделанный астронавтами 1972.12.07 в 5:39 EST (13:39 МСК), является одним из наиболее распространяемых снимков всех времён. Для астронавтов Земля имела размер и вид голубого марбла (игрушки, обычно представляющей собой цветной стеклянный шарик), отсюда и название.

Фотографию сделали примерно через 5 h 6 min после запуска 「Аполлона‑17」, и примерно через 1 h 54 min после того, как КА покинул опорную орбиту Земли и установил курс на Луну. Время запуска 「Аполлона‑17」 — 12:33 EST (20:33 МСК). Это значит, что Африка была полностью освещена в ранние часы полёта КА. Антарктида также была освещена, так как приближалось зимнее солнцестояние.

Над Индийским океаном в правой верхней части снимка виден циклон. Шторм вызвал наводнения и сильные ветры в индийском штате Тамилнад 5 декабря, за 2 дня до даты снимка.

Официальное обозначение фотографии в НАСА — AS17‑148‑22727 (фотография НАСА AS17‑148‑22726 была сделана непосредственно перед 22727 и была практически идентична; она также использовалась как снимок всей Земли). Первоначально фотография была перевёрнута: южный полюс был сверху, Мадагаскар виден чуть левее центра, а Африка находилась в правой части снимка. Тем не менее, фотографию перевернули в привычное положение.

Фотограф использовал 70‑мм камеру 「Хассельблад」 с 80‑мм объективом Zeiss. НАСА официально приписывает авторство всему экипажу 「Аполлона‑17」 — Юджину Сернану, Роналду Эвансу и Харрисону 「Джеку」 Шмитту — всем, чьи фотографии во время полёта были сделаны бортовой камерой 「Хассельблад」. Тем не менее, исследование материалов после полёта даёт основания предполагать, что фотографом был Харрисон Шмитт.

「Аполлон‑17」 был последним пилотируемым полетом к Луне. С тех пор ни один астронавт не был достаточно далеко от Земли, чтобы сделать её снимок целиком. Но снимки всей Земли делались во время множества полётов без экипажа.

**Blue Marble 2012.** 2012.01.25 НАСА создало составное изображение западного полушария Земли под названием Blue Marble 2012. Картина имела множество просмотров, зарегистрировано более 3.1 млн посещений на хостинге изображений Flickr в течение первой недели. 2012.02.02 НАСА выпустило сопутствующую фотографию, показав составное изображение восточного полушария из данных, полученных 2012.01.23. Картина составлена из данных, полученных с помощью устройства Visible/Infrared Imager Radiometer Suite (VIIRS) с борта спутника Suomi NPP 2012.01.04. Данные были получены с шести оборотов спутника за восьмичасовой период.



### Pale Blue Dot
> <small>**Pale Blue Dot** — англоязычный термин, не имеющий аналога в русском языке. **Бледно‑голубая точка** — дословный перевод с английского на русский.</small>

**Pale Blue Dot (с англ. — 「бледно‑голубая точка」)** — фотография планеты Земля, сделанная зондом 「Вояджер‑1」 с рекордного расстояния, показывающая её на фоне космоса. Идея сделать снимок и это название были предложены Карлом Саганом, который также написал одноимённую книгу в 1994 году.

1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Pale_Blue_Dot>

|**Крошечная точка посередине коричневатой полосы справа —<br> Земля с расстояния 6 миллиардов километров.**|
|:--|
|![](f/aob/universe/pale_blue_dot.webp)|

1990.02.14 НАСА отправило зонду, к тому моменту завершившему свою основную миссию, команду развернуться и сделать фотографии планет Солнечной системы. Одной из фотографий, полученных между 14 февраля и 6 июня 1990 года, было изображение Земли, представленной 「бледно‑голубой точкой」 на зернистом снимке.

**Таблица.** Удаление зонда 「Вояджер‑1」 от Земли

|**[Мера измерения](si.md)**|**14 февраля 1990**|**9 июня 1990**|
|:--|:--|:--|
|Астрономические единицы|40.4722269111071|40.6835761263791|
|Мили|3 762 136 324.748|3 781 782 502.403|
|Километры|6 054 558 968.024|6 086 176 360.601|

Снимок был сделан с помощью длиннофокусной камеры с 32° выше плоскости эклиптики и создан с использованием синего, зелёного и фиолетового фильтров. Светлая полоса, в которой находится Земля, — ореол, возникший из‑за солнечного света, рассеянного в оптике камеры в связи с малым углом между Землёй и Солнцем (положение Солнца определяется схождением лучей, пересекающих снимок). Изображение Земли на фотографии занимает менее 1 пикселя (по данным НАСА — 0.12 px).

**Воспоминания Сагана.**

Карл Саган пишет: 「Хотя почти все мы знаем, что Земля — это шар, на котором нас каким‑то образом удерживает сила тяготения, осознание этого пришло к нам лишь со [знаменитой фотографией Земли](earth.md), сделанной астронавтами „Аполлона‑17「 во время последнего полёта человека к Луне」. Помня о значимости той фотографии, Саган настоял на том, чтобы 「Вояджер」 сделал снимок Земли с окраины Солнечной системы. Во вступительной речи от 11 мая 1996 года Саган поделился своими мыслями о значении этой фотографии:

> Взгляните ещё раз на эту точку. Это здесь. Это наш дом. Это мы. Все, кого вы любите, все, кого вы знаете, все, о ком вы когда‑либо слышали, все когда‑либо существовавшие люди прожили свои жизни на ней. Множество наших наслаждений и страданий, тысячи самоуверенных религий, идеологий и экономических доктрин, каждый охотник и собиратель, каждый герой и трус, каждый созидатель и разрушитель цивилизаций, каждый король и крестьянин, каждая влюблённая пара, каждая мать и каждый отец, каждый способный ребёнок, изобретатель и путешественник, каждый преподаватель этики, каждый лживый политик, каждая 「суперзвезда」, каждый 「величайший лидер」, каждый святой и грешник в истории нашего вида жили здесь — на соринке, подвешенной в солнечном луче.  
> Земля — очень маленькая сцена на безбрежной космической арене. Подумайте о реках крови, пролитых всеми этими генералами и императорами, чтобы, в лучах славы и триумфа, они могли стать кратковременными хозяевами части песчинки. Подумайте о бесконечных жестокостях, совершаемых обитателями одного уголка этой точки над едва отличимыми обитателями другого уголка. О том, как часты меж ними разногласия, о том, как жаждут они убивать друг друга, о том, как горяча их ненависть.  
> Наше позёрство, наша воображаемая значимость, иллюзия о нашем привилегированном статусе во вселенной — все они пасуют перед этой точкой бледного света. Наша планета — лишь одинокая пылинка в окружающей космической тьме. В этой грандиозной пустоте нет ни намёка на то, что кто‑то придёт нам на помощь, дабы спасти нас от нас же самих.  
> Земля — пока единственный известный мир, способный поддерживать жизнь. Нам больше некуда уйти — по крайней мере, в ближайшем будущем. Побывать — да. Поселиться — ещё нет. Нравится вам это или нет — Земля сейчас наш дом.  
> Говорят, астрономия прививает скромность и укрепляет характер. Наверное, нет лучшей демонстрации глупого человеческого зазнайства, чем эта отстранённая картина нашего крошечного мира. Мне кажется, она подчёркивает нашу ответственность, наш долг быть добрее друг к другу, хранить и лелеять бледно‑голубую точку — наш единственный дом.

**Оригинальный текст (англ.)**

> Look again at that dot. That’s here. That’s home. That’s us. On it everyone you love, everyone you know, everyone you ever heard of, every human being who ever was, lived out their lives. The aggregate of our joy and suffering, thousands of confident religions, ideologies, and economic doctrines, every hunter and forager, every hero and coward, every creator and destroyer of civilization, every king and peasant, every young couple in love, every mother and father, hopeful child, inventor and explorer, every teacher of morals, every corrupt politician, every 「superstar,」 every 「supreme leader,」 every saint and sinner in the history of our species lived there — on a mote of dust suspended in a sunbeam.  
> The Earth is a very small stage in a vast cosmic arena. Think of the rivers of blood spilled by all those generals and emperors so that, in glory and triumph, they could become the momentary masters of a fraction of a dot. Think of the endless cruelties visited by the inhabitants of one corner of this pixel on the scarcely distinguishable inhabitants of some other corner, how frequent their misunderstandings, how eager they are to kill one another, how fervent their hatreds.  
> Our posturings, our imagined self‑importance, the delusion that we have some privileged position in the Universe, are challenged by this point of pale light. Our planet is a lonely speck in the great enveloping cosmic dark. In our obscurity, in all this vastness, there is no hint that help will come from elsewhere to save us from ourselves.  
> The Earth is the only world known so far to harbor life. There is nowhere else, at least in the near future, to which our species could migrate. Visit, yes. Settle, not yet. Like it or not, for the moment the Earth is where we make our stand.
It has been said that astronomy is a humbling and character‑building experience. There is perhaps no better demonstration of the folly of human conceits than this distant image of our tiny world. To me, it underscores our responsibility to deal more kindly with one another, and to preserve and cherish the pale blue dot, the only home we’ve ever known.



### Point Nemo
> <small>**Точка Немо** — русскоязычный термин. **Point Nemo** — англоязычный эквивалент.</small>

**Точка Немо** — условная точка в Мировом океане, наиболее удалённая от какой‑либо суши на Земле. Расположена в южной части Тихого океана, координаты 48°52′ ю.ш. 123°23′ з.д. Три ближайшие точки суши находятся в 2 688 ㎞.

1. <https://ru.wikipedia.org/wiki/Точка_Немо>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Pole_of_inaccessibility#Oceanic_pole_of_inaccessibility>

| | |
|:--|:--|
|![](f/aob/earth/point_nemo_02.webp)|![](f/aob/earth/point_nemo_01t.webp)|
|Точка Немо в Тихом океане|И [в большом разрешении ❐](f/aob/earth/point_nemo_01.webp)|

**История**

Точка Немо была вычислена методом компьютерного моделирования в 1992 году хорватским инженером‑исследователем Хрвойе Лукатела (Hrvoje Lukatela). Им же было предложено название этой условной точки, отсылающее к имени решившего отдалиться от человечества капитана Немо, героя романов Жюль Верна.

Ближайшими к Точке Немо точками суши являются необитаемые атолл Дюси, остров Моту‑Нуи и Maher Island — все они находятся на расстоянии 2 688 ㎞ от Точки Немо. Ближайшее населённое место — остров Пасхи, к северо‑востоку от Моту‑Нуи. Точка Немо входит в список земных полюсов недоступности как Океанский полюс недоступности.

Интересным фактом является то, что над Точкой Немо может проходить орбита Международной космической станции, поскольку её наклонение больше широты Точки Немо — так что время от времени ближайшее к точке населённое место оказывается примерно в 400 ㎞, но в космосе.

**Значение**

1. Многие космические агентства, как сообщает BBC, используют этот район в качестве 「кладбища космических кораблей」, так как здесь минимален риск ущерба людям и природе. В окрестностях Точки Немо на дне океана находится уже не менее сотни отслуживших своё космических аппаратов и их частей.
1. Начиная с 1971 года в районе 「Точки Немо」 было затоплено уже 263 космических аппарата. Когда срок службы МКС подойдет к концу, она будет тоже затоплена.
1. В опубликованном в 1928 году рассказе Говарда Лавкрафта 「Зов Ктулху」 впервые упоминается таинственный затонувший город Р'льех. Лавкрафт поместил его в точке 47° 9' южной широты и 126° 43' западной долготы. Поклонник и популяризатор творчества Лавкрафта Август Дерлет предложил слегка изменённые координаты: 49° 51' южной широты и 128° 34' западной долготы. Обе эти точки не совпадают с Точкой Немо, но весьма близки к ней.
1. К третьему студийному альбому виртуальной группы Gorillaz 「Plastic Beach」 (「Берег Пластика」) создатели приложили историю, по которой Мёрдок обнаружил в Точке Немо плавающий остров из бытовых отходов, на котором организовал новую студию.



### Атмосфера Земли
> <small>**Атмосфе́ра Земли** — русскоязычный термин. **Atmosphere of Earth** — англоязычный эквивалент.</small>

**Атмосфе́ра Земли** *(от. др.-греч. ἀτμός — пар и σφαῖρα — шар)* — газовая оболочка, окружающая планету Земля, одна из геосфер. Внутренняя её поверхность покрывает гидросферу и частично земную кору, внешняя переходит в околоземную часть космического пространства.

**Уровни.**

[Атмосфера](atmosphere.md) и околоземное космическое пространство.  
Уровень моря — 101 300 ㎩ (1 атм.; 760 ㎜ рт.ст. атмосферного давления), плотность среды 2.7·10¹⁹ молекул/㎝³.

|**Высота, км**|**Описание**|
|:--|:--|
|0.5|до этой высоты проживает 80 % человеческого населения мира.|
|2|до этой высоты проживает 99 % населения мира.|
|2 ‑ 3|начало проявления недомоганий (горная болезнь) у неакклиматизированных людей.|
|4.7|МФА требует дополнительного снабжения кислородом для пилотов и пассажиров.|
|5|50 % от атмосферного давления на уровне моря.|
|5.3|половина всей массы атмосферы лежит ниже этой высоты (чуть ниже вершины Эльбруса).|
|6|граница постоянного обитания человека, граница наземной жизни в горах.|
|6.6|самая высоко расположенная каменная постройка (гора Льюльяильяко, Южная Америка).|
|7|граница приспособляемости человека к длительному пребыванию в горах.|
|8.2|граница смерти без кислородной маски: даже здоровый и тренированный человек может в любой момент потерять сознание и погибнуть.|
|8.848|высочайшая точка Земли гора Эверест — предел доступности пешком.|
|9|предел приспособляемости к кратковременному дыханию атмосферным воздухом.|
|12|дыхание воздухом эквивалентно пребыванию в космосе (одинаковое время потери сознания ~10 ‑ 20 s); предел кратковременного дыхания чистым кислородом без дополнительного давления; потолок дозвуковых пассажирских лайнеров.|
|15|дыхание чистым кислородом эквивалентно пребыванию в космосе.|
|16|при нахождении в высотном костюме в кабине нужно дополнительное давление. Над головой осталось 10 % атмосферы.|
|10 ‑ 18|граница между тропосферой и стратосферой на разных широтах (тропопауза). Также это граница подъёма обычных облаков, дальше простирается разрежённый и сухой воздух.|
|18.9 ‑ 19.35|линия Армстронга — начало космоса для организма человека — закипание воды при температуре человеческого тела. Внутренние телесные жидкости на этой высоте ещё не кипят, поскольку тело генерирует достаточно внутреннего давления, чтобы предотвратить этот эффект, но могут начать кипеть слюна и слёзы с образованием пены, набухать глаза.|
|19|яркость тёмно‑фиолетового неба в зените 5 % от яркости чистого синего неба на уровне моря (74.3 ‑ 75 кд против 1 500 кд/m²), днём могут быть видны самые яркие звёзды и планеты.|
|20|интенсивность первичной космической радиации начинает преобладать над вторичной (рождённой в атмосфере).|
|20|потолок тепловых аэростатов (монгольфьеров) (19 811 м).|
|20 ‑ 22|верхняя граница биосферы: предел подъёма в атмосферу живых спор и бактерий воздушными потоками.|
|20 ‑ 25|яркость неба днём в 20 ‑ 40 раз меньше яркости на уровне моря, как в центре полосы полного солнечного затмения и как в сумерки, когда Солнце ниже горизонта на 9 ‑ 10° и видны звёзды до 2‑й [звёздной величины](app_mag.md).|
|25|днём можно ориентироваться по ярким звёздам.|
|25 ‑ 26|макс. высота стабильного полёта нынешних реактивных самолётов (практический потолок).|
|15 ‑ 30|озоновый слой на разных широтах.|
|34.668|официальный рекорд высоты для воздушного шара (стратостата), управляемого двумя стратонавтами (Проект Страто‑Лаб, 1961 г.).|
|35|начало космоса для воды или тройная точка воды: на этой высоте вода кипит при 0 ℃, а выше не может находиться в жидком виде.|
|37.65|рекорд высоты существующих турбореактивных самолётов (Миг‑25, динамический потолок).|
|38.48|(52 000 шагов) верхняя граница атмосферы в 11 веке: первое научное определение высоты атмосферы по продолжительности сумерек (араб. учёный Альгазен, 965 ‑ 1039 гг.).|
|39|рекорд высоты стратостата, управляемого одним человеком (Ф. Баумгартнер, 2012 г.).|
|45|теоретический предел для прямоточного воздушно‑реактивного самолёта.|
|48|атмосфера не ослабляет ультрафиолетовые лучи Солнца.|
|50|граница между стратосферой и мезосферой (стратопауза).|
|51.694|последний пилотируемый рекорд высоты в докосмическую эпоху (Джозеф Уокер на ракетоплане X‑15, 30 марта 1961 г.)|
|51.82|рекорд высоты для газового беспилотного аэростата.|
|55|атмосфера не воздействует на космическую радиацию.|
|40 ‑ 80|максимальная ионизация воздуха (превращение воздуха в плазму) от трения о корпус спускаемого аппарата при входе в атмосферу с первой космической скоростью.|
|70|верхняя граница атмосферы в 1714 г. по расчёту Эдмунда Галлея на основе данных альпинистов, законе Бойля и наблюдений за метеорами.|
|80|граница между мезосферой и термосферой (мезопауза): высота серебристых облаков.|
|80.45|(50 миль) официальная высота границы космоса в США.|
|100|официальная международная граница между атмосферой и космосом — линия Кармана, граница между аэронавтикой и космонавтикой. Аэродинамические поверхности (крылья) начиная с этой высоты не имеют смысла, так как скорость полёта для создания подъёмной силы становится выше первой космической скорости и атмосферный ЛА превращается в КА. Плотность среды на этой высоте 12·10¹² молекул на 1 dm³|

**Давление.**

Для тех, кому нужны более точные цифры: давление ㎪, плотность ㎏/m³, температура ℃ — земной атмосферы (воздуха) в зависимоcти от высоты над уровнем моря по версии ICAO. От ‑250 м до 30 000 м.

|**Высота над<br> уровнем моря, м**|**Давление, ㎪**|**Плотность, ㎏/m³**|**Температура, ℃**|
|:--|:--|:--|:--|
|‑250|104.4|1.25|17|
|0|101.3|1.22|15|
|250|98.4|1.20|13|
|500|95.5|1.17|12|
|750|92.6|1.14|10|
|1 000|89.9|1.11|8|
|1 500|84.6|1.06|5|
|2 000|79.5|1.00|2|
|2 500|74.7|0.96|‑1|
|3 000|70.1|0.91|‑4|
|3 500|65.8|0.86|‑8|
|4 000|61.6|0.82|‑11|
|4 500|57.7|0.78|‑14|
|5 000|54.0|0.74|‑18|
|6 000|47.2|0.66|‑24|
|7 000|41.1|0.59|‑30|
|8 000|35.6|0.53|‑37|
|9 000|30.7|0.47|‑44|
|10 000|26.4|0.41|‑50|
|12 000|19.3|0.31|‑56|
|14 000|14.1|0.23|‑56|
|16 000|10.3|0.17|‑56|
|18 000|7.5|0.12|‑56|
|20 000|5.5|0.088|‑56|
|22 000|4.0|0.064|‑54|
|24 000|2.9|0.046|‑52|
|26 000|2.2|0.034|‑50|
|28 000|1.6|0.025|‑48|
|30 000|1.2|0.018|‑46|

Для тех, кому нужна ещё более полная информация о свойствах атмосферы Земли до высоты 1 200 000 м, вот 165 листов [Межгосударственного стандарта 「Атмосфера стандартная」 ❐](f/doc/gost4401_81_atmosfera_standartnaya.pdf).

![](f/aob/earth/atmosphere_earth_layers_ru.webp)



## Docs/Links
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Space](index.md)】**<br> [Apparent magnitude](app_mag.md) ~~ [Astro.object](aob.md) ~~ [Blue Marble](earth.md) ~~ [Cosmic rays](ion_rad.md) ~~ [Ecliptic](ecliptic.md) ~~ [Escape velocity](esc_vel.md) ~~ [Health](health.md) ~~ [Hill sphere](hill_sphere.md) ~~ [Information](info.md) ~~ [Lagrangian points](l_points.md) ~~ [Near space](near_space.md) ~~ [Pale Blue Dot](earth.md) ~~ [Parallax](parallax.md) ~~ [Point Nemo](earth.md) ~~ [Silver Snoopy award](silver_snoopy_award.md) ~~ [Solar constant](solar_const.md) ~~ [Terminator](terminator.md) ~~ [Time](time.md) ~~ [Wormhole](wormhole.md) ┊ ··•·· **Solar system:** [Ariel](ariel.md) ~~ [Callisto](callisto.md) ~~ [Ceres](ceres.md) ~~ [Deimos](deimos.md) ~~ [Earth](earth.md) ~~ [Enceladus](enceladus.md) ~~ [Eris](eris.md) ~~ [Europa](europa.md) ~~ [Ganymede](ganymede.md) ~~ [Haumea](haumea.md) ~~ [Iapetus](iapetus.md) ~~ [Io](io.md) ~~ [Jupiter](jupiter.md) ~~ [Makemake](makemake.md) ~~ [Mars](mars.md) ~~ [Mercury](mercury.md) ~~ [Moon](moon.md) ~~ [Neptune](neptune.md) ~~ [Nereid](nereid.md) ~~ [Nibiru](nibiru.md) ~~ [Oberon](oberon.md) ~~ [Phobos](phobos.md) ~~ [Pluto](pluto.md) ~~ [Proteus](proteus.md) ~~ [Rhea](rhea.md) ~~ [Saturn](saturn.md) ~~ [Sedna](sedna.md) ~~ [Solar day](solar_day.md) ~~ [Sun](sun.md) ~~ [Titan](titan.md) ~~ [Titania](titania.md) ~~ [Triton](triton.md) ~~ [Umbriel](umbriel.md) ~~ [Uranus](uranus.md) ~~ [Venus](venus.md)|

1. Docs: …
1. <http://nearspace.ru/?:page_id=327>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Atmosphere_of_Earth>


## The End

end of file
